<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tage der Gefahr</title>
				<author>Friedrich Rochlitz</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<ab>preliminal licence: CC BY-NC-ND 4.0</ab>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author>Friedrich Rochlitz</author>
					<title level="a">Tage der Gefahr</title>
					<bibl>
						<title level="m">Neue Erzählungen</title>
						<biblScope unit="volume">2</biblScope>
						<pubPlace>Leipzig/Züllichau</pubPlace>
						<publisher>Darnmannsche Buchhandlung</publisher>
						<date>1816</date>
						<note>Druck: Friedrich Driemel, Lübben</note>
						<biblScope unit="page">149–365</biblScope>
					</bibl>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<pb edRef="#D1" n="166"/>
			<gap/>
			<p n="4" xml:id="p.2.4">So mehrt sich von Tag zu Tag, selbst für mich Einsamen, der
				Anblick, nicht nur <pb edRef="#D1" n="167"/>des tausendgestaltigen Kriegselends,
				sondern auch dessen, was empört, selbst das Volk, ja den Pöbel. Franzosen von
				Einsicht und Bildung, spricht man mit ihnen darüber und über dessen mögliche Folgen,
				zucken die Achseln, und lächeln mit jener Artigkeit, die beschränkten, aber
				gutgemeynten Urtheilen nicht wegwerfend entgegentreten, ihnen sogar ein gewisses
				unterordnendes Anerkenntniß schenken will, aber doch zugleich nicht ganz verbergen
				kann und soll, die Urtheile seyen schwach und nichtig. Gleichwol – sollten diese
				Manner sich, eben beym Volke, eben beym deutschen Volke, nicht irren? Wie wir nun
				hier umgeben und eingerammt sind, darf man nicht wagen, gewisse Ideen schreibend zu
				verfolgen: an eine Mittheilung ohne ganz bestimmte, irdische und verdächtige Zwecke
				glaubt keine französische Behörde. <pb edRef="#D1" n="168"/>Spinne ich aber für mich
				aus, was sich nicht mehr abweisen lassen will: so durchschauert mich ein Gefühl, das
				ich wahrlich nicht Furcht nennen kann, wenn es auch nicht ohne diese ist. Ja, selbst
				diese Mischung ist wol nur einer der Momente, aus denen mir einzuleuchten anfängt,
				ich sey in etwa zwey Jahren vielleicht um zehn älter geworden. Leider, leider! Aber
				zu verwundern istʼs nicht: der Mensch wird überhaupt schnell alt bey vielem Neuen,
				so wie still bey vielem Lärmen. — —</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
