<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tage der Gefahr</title>
				<author>Friedrich Rochlitz</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<ab>preliminal licence: CC BY-NC-ND 4.0</ab>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author>Friedrich Rochlitz</author>
					<title level="a">Tage der Gefahr</title>
					<bibl>
						<title level="m">Auswahl des Besten aus Friedrich Rochlitzʼ sämmtlichen
							Schriften</title>
						<biblScope unit="volume">6</biblScope>
						<pubPlace>Züllichau</pubPlace>
						<date>1822</date>
					</bibl>
					<biblScope unit="page">185–312</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<pb edRef="#D2" n="197"/>
			<gap/>
			<p n="4" xml:id="p.2.4">So mehrt sich von Tag zu Tag, selbst für mich Einsamen, der
				Anblick, nicht nur des tausendgestaltigen Kriegselends, sondern auch dessen, was das
				innerste Menschengefühl empört, selbst beym Volk, ja beym Pöbel. Franzosen von
				Einsicht und Bildung, spricht man mit ihnen darüber und über dessen mögliche Folgen,
				zucken die Achseln, und lächeln mit jener Artigkeit, die beschränkten, aber
				gutgemeynten <pb edRef="#D2" n="198"/>Urtheilen nicht wegwerfend entgegentreten,
				ihnen sogar ein gewisses vornehmes Anerkenntniß schenken will, aber doch zugleich
				nicht ganz verbergen kann und soll, die Urtheile seyen schwach und nichtig.
				Gleichwol – sollten diese Manner sich, eben beym Volke, eben beym deutschen Volke,
				nicht doch endlich irren? Wie wir nun hier umgeben und eingerammt sind, darf man
				nicht wagen, gewisse Ideen schreibend zu verfolgen: an eine Mittheilung ohne ganz
				bestimmte, irdische und verdächtige Zwecke glaubt keine französische Behörde. Spinne
				ich aber für mich aus, was sich nicht mehr abweisen lassen will: so durchschauert
				mich ein Gefühl, das ich wahrlich nicht Furcht nennen kann, wenn es auch nicht ohne
				diese ist. Ja, selbst diese Mischung der Gedanken und Gefühle ist wol einer der
				Momente, aus denen mir einzuleuchten anfängt, ich sey in etwa zwey Jahren vielleicht
				um zehn älter geworden. Leider, leider! Aber zu verwundern istʼs nicht: der Mensch
				wird überhaupt schnell alt bey vielem Neuen, so wie still bey vielem Lärmen. — —</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
